\section{Omówić wzorzec projektowy Obserwatora, podać przykłady zastosowań.}

\subsection{Wstęp teoretyczny}
Obserwator \ang{observer} jest jednym z rodziny wzorców operacyjnych. Składa się on z obiektu, który nazywany jest \italic{obiektem obserwowanym} oraz pewnej liczby obiektów obserwujących. Głównym obszarem wykorzystania wzorca jest stworzenie relacji typu \e{jeden-do-wielu} łączącej grupę obiektów. Obiekt obserwowany jest zarządcą danych i inormuje wszystkich obserwatorów o zmianach w zawieranych przez siebie danych. Jest on jedynym właścicielem tych danych. Obserwatorzy pobierają dane od obiektu obserwowanego i aktualizują posiadanych przez siebie danych, pod kątem stanu danych obiektu obserwowanego.

We wzorcu tym obiekt obserwujący może decydować o tym czy chce obserwować dany obiekt, lecz również sam obiekt obserwowany może usunąć go z listy swoich obserwatorów.

Każdy obserwator pracuje niezależnie od pozostałych i jakakolwiek modyfikacja któregoś z nich nie wplywa na pozostałych. Wzorzec ten charakteryzuje się prostotą dodawania nowych obserwatorów. Następuje to poprzez stworzenie nowej klasy, która implementuje interfejs Obserwator.

Obiekty obserwujące same mogą być obserwowane.

\subsection{Problem rozwiązywany przez wzorzec}
W programowaniu obiektowym obiekty posiadają pewien stan, tj. zbiór aktualnych wartości pól obiektu, który w wyniku wykonywania na nich operacji może ulegać zmianie. Od bieżącego stanu mogą być zależne inne obiekty, dlatego musi istnieć możliwość ich powiadomienia o jego zmianie tak, aby mogły one się do niej dostosować. Możemy także żądać, aby inne obiekty były powiadamiane o tym, że inny obiekt próbuje wykonać konkretną czynność, np. ponownie nawiązywać utracone połączenie z bazą danych. Wzorzec ten stara się rozwiązać powyższy problem poprzez implementację ogólnego mechanizmu, który umożliwia osiągnięcie wspomnianych celów.

\subsection{Budowa}
Jak już wspomniano wcześniej, we wzorcu obserwatora wyróżniamy dwa podstawowe typy obiektów:

\begin{itemize}
\item obiekt obserwowany \ang{observable, subject} - obiekt, o którym chcemy uzyskiwać informacje,
\item obiekt obserwujący \ang{observer, listener} - obiekty oczekujące na powiadomienie o zmianie stanu obiektu obserwowanego.
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/observer.eps}
\caption{Diagram klas wzorca Obserwator}
\label{fig:observer}
\end{figure}

Kiedy stan obiektu obserwowanego się zmienia, wywołuje on metodę \e{powiadamiajObserwatorow()}, która wysyła powiadomienia do wszystkich zarejestrowanych obserwatorów.

Podczas powiadamiania obserwatorzy otrzymują referencję do obiektu obserwowanego. Jeden obserwator może obserwować kilka innych obiektów, a jeden obiekt obserwowany może być obserwowany przez kilku obserwatorów. Ponieważ oba te typy obiektów zdefiniowane są jako interfejsy do samodzielnej implementacji, obserwatorzy i obserwowani nie muszą się nawzajem znać, a ponadto obiekt obserwowany sam może obserwować inny obiekt. Przykładowy diagram klas wzorca został przedstawiony na rysunku \rys{fig:observer}.

\subsection{Zalety użycia wzorca}

\begin{itemize}
\item luźna zależność między obiektem obserwującym i obserwowanym. Ponieważ nie wiedzą one wiele o sobie nawzajem, mogą być niezależnie rozszerzane i rozbudowywane bez wpływu na drugą stronę,
\item relacja między obiektem obserwowanym a obserwatorem tworzona jest podczas wykonywania programu i może być dynamicznie zmieniana,
\item domyślnie powiadomienie otrzymują wszystkie obiekty. Obiekt obserwowany jest zwolniony z zarządzania subskrypcją — o tym czy obsłużyć powiadomienie, decyduje sam obserwator.
\end{itemize}

\subsection{Wady wzorca}
Główną wadą wzorca obserwatora jest fakt, że obserwatorzy nie znają innych obserwatorów, co w pewnych sytuacjach może wywołać trudne do znalezienia skutki uboczne.

\subsection{Przykład zastosowania}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/observer2.eps}
\caption{Przykładowa implementacja wzorca obserwatora}
\label{fig:observer2}
\end{figure}

Wzorzec Obserwatora sprawdza się wszędzie tam, gdzie stan jednego obiektu uzależniony jest od stanu drugiego obiektu. Diagram odpowiadający załączonemu przykładowi \rys{fig:observer} został przedstawiony na rysunku \rys{fig:observer2}.

W przykładzie tym tworzymy obiekt TotoLotek, który będzie obserwowany. Następnie deklarujemy dwóch obserwatorów (telewizja i internet) oraz dodajemy ich do listy obserwatorów i wykonujemy pierwsze losowanie.

Na samym końcu metody \e{kolejneLosowanietablicy()} znajduje się wywołanie metody \e{powiadamiajObserwatorów()}. Wywołuje ona, dla każdego obserwatora będącego w zbiorze, metodę update, która aktualizuje dane w każdym z obserwatorów. Następnie publikujemy wyniki losowania w telewizji oraz internecie.

Losowanie 2 przebiega tak samo jak losowanie 1. Przed losowaniem 3 obserwator \e{telewizja} zdecydował, że nie chce już być obserwującym i samoczynnie opuszcza zbiór obserwatorów. Po 3 publikacji widzimy, że internet ma zaktualizowane dane, natomiast wyniki publikowane w telewizji nie są już aktualne.
